\section{Кластеризация кластеров кадровой диаграммы}

\subsection{Общее описание}

На данном этапе кластеры, полученные при кластеризации кадровой диаграммы, будут разбиты на последовательности точек, являющихся образами одной вершины. Основой алгоритма служит тот факт, что точки, являющиеся пересечениями проекционных прямых, выпущенных из образов вершины, находящихся на соседних кадрах, концентрируются в её некоторой окрестности. Получается, что можно разбить получившееся множество точек пересечений на кластеры с центром. Это можно сделать алгоритмом кластеризации FOREL.

Сначала, найдём координаты точки пересечения двух проекционных прямых.

Известно, что нормальные векторы к плоскостям кадров компланарны, а значит проекционные прямые лежат на параллельных плоскостях. Из неравенства треугольника следует, что искомой точкой пересечения может быть любая точка, лежащая на отрезке, концы которого лежат на проекционных прямых, а прямая, на которой лежит отрезок, перпендикулярна плоскостям, на которых лежат проекционные прямые. Поскольку эти прямые несут одинаковую по приоритету информацию, то за точку пересечения возьмём середину найденного отрезка.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[height=0.65\linewidth]{images/clusterization_clusters_of_frames_diagram/lines_intersection_2d.png}
\caption{Пересечение проекционных прямых, вид сверху.}
\end{figure}

Для того чтобы найти первые две координаты точки пересечения, перейдём к плоской задаче, спроецировав проекционные прямые на плоскость $ Oxy $ и обозначим полученные проекции $ l_1 $ и $ l_2 $. Это ничего не испортит, поскольку плоскости, на которых эти прямые лежат, параллельны $ Oxy $. Теперь составим уравнения полученных проекций прямых.

Уравнение прямой, проходящей через две точки, с координатами $ (x_1, y_1) $ и $ (x_2, y_2) $ выглядит так:

$$ \frac{x - x_1}{x_2 - x_1} = \frac{y - y_1}{y_2 - y_1}. $$

Если привести это уравнение к каноническому виду, получим:

$$ (y_1 - y_2)x + (x_2 - x_1)y + (x_1 y_2 - x_2 y_1) = 0.  $$

Найдём коэффициенты канонического уравнения для прямых $ l_1 $ и $ l_2 $.

$ l_1 $:

Известна точка, лежащая на этой прямой $ B(x_B, y_B, 0) $ и направляющий вектор -- $ \vec{e_1}(x_1, y_1, 0) $. Второй точкой $ C \in l_1 $ будет точка с координатами $ (x_B + x_1, y_B + y_1, 0) $. Коэффициенты канонического уравнения $ a_1 x + b_1 y + c_1 = 0 $:

$$ a_1 = y_B - y_C = y_B - y_B - y_1 = -y_1, $$
$$ b_1 = x_C - x_B = x_C + x_1 - x_B = x_1, $$
$$ c_1 = x_B y_C - x_C y_B = x_B (y_B + y_1) - y_B (x_B + x_1) = x_B y_1 - x_1 y_B. $$

$ l_2: $

Известна точка, лежащая на этой прямой $ D(x_D, y_D, 0) $ и направляющий вектор -- $ \vec{e_2}(x_2, y_2, 0) $. Второй точкой $ G \in l_2 $  будет точка с координатами $ (x_D + x_2, y_D + y_2, 0) $. Коэффициенты канонического уравнения $ a_2 x + b_2 y + c_2 = 0 $:

$$ a_2 = y_D - y_G = y_D - y_D - y_2 = -y_2, $$
$$ b_2 = x_G - x_D = x_D + x_2 - x_D = x_2, $$
$$ c_2 = x_D y_G - x_G y_D = x_D (y_D + y_2) - y_D (x_D + x_2) = x_D y_2 - x_2 y_D. $$

Для того чтобы найти первые две координаты точки пересечения осталось решить методом отражений линейную систему:

$$\begin{pmatrix}
a_1 & b_1 \\
a_2 & b_2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
-c_1 \\
-c_2
\end{pmatrix}$$

Найдём третью координату точки пересечения. Благодаря тому, что плоскости, на которых лежат проекционные прямые, параллельны плоскости $ Oxy $, достаточно найти среднее арифметическое третьей координаты точек $ B $ и $ D $.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics{images/clusterization_clusters_of_frames_diagram/lines_intersection_3d.png}
\caption{Пересечение проекционных прямых.}
\end{figure}

Чтобы получить множество точек, которое будет кластеризовывать алгоритм FOREL осталось пересечь проекционные прямые, выпущенные из соседних точек в кластере кадровой диаграммы.

Осталось вывести максимальное расстояние, которое может быть между точками одного кластера.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/clusterization_clusters_of_frames_diagram/forel.png}
\caption{Пересечение двух проекционных прямых в окрестности вершины O, вид сверху.}
\end{figure}

Область пространства, в которой может находиться проекционная прямая, можно охарактеризовать как прямой цилиндр с круглым основанием. Но работать с таким цилиндром не очень удобно, поэтому немного огрубим эту область до прямого цилиндра с квадратным основанием, описанным вокруг круглого основания предыдущего цилиндра.
Пусть максимальный угол поворота модели равен $ T $.

Надо найти максимальное расстояние между точками пересечения, для этого надо найти максимальное расстояние от вершины до точки пересечения проекционных прямых. В данной ситуации максимизация достигается максимизацией расстояний между вершиной $ O $ и точкой пересечения $ C' $ по вертикали и в плоскости, параллельной $ Oxy $. Максимально расстояние по оси $ Oz $ будет, если обе проекционные прямые проходят по верхней границе своих цилиндров. Для того чтобы максимизировать расстояние между $ O $ и $ C' $ в плоскости, параллельной $ Oxy $, рассмотрим сложившуюся ситуацию сверху.

Прямоугольные треугольники $ OAC $ и $ OBC $, равны как прямоугольные по катету и гипотенузе, следовательно, $ OC $ -- биссектриса угла $ AOB $.
Угол $ ACB $ равен $ \pi - T $, как прилежащий к углу поворота вектора проекции. Значит из этого и предыдущего утверждений следует, что угол $ AOC $ равен $ \frac{T}{2} $.

Поскольку на отрезке от 0 до $ \pi $ синус угла возрастает, то при возрастании T будет возрастать катет $ AC $. Поскольку $ OA $ имеет фиксированную длину равную $ \epsilon $, то длинна отрезка $ OC $ будет максимальной, когда размер угла $ AOC $ будет максимальным, а это значит, что максимум $ OC $ достигается при $ AOC = \frac{T}{2} $.

Из всего это следует, что $ OC = \frac{\epsilon}{cos\frac{T}{2}} $. А значит $ OC' = \epsilon \sqrt{\frac{1}{cos \frac{T}{2}} + 1} $.

Поскольку расстояние от точки пересечения до $ O $ не может быть больше $ OC' $, то максимальное расстояние между точками в шаре, радиуса $ \epsilon \sqrt{\frac{1}{cos \frac{T}{2}} + 1} $ равно $ 2 \epsilon \sqrt{\frac{1}{cos \frac{T}{2}} + 1} $. Это число и есть необходимый радиус сферы для алгоритма FOREL, обозначим его $ R $.

В предыдущем этапе были удалены кластеры, размер которых был меньше 3. Это число появляется из-за того, чтобы распознать вершину многогранника требуется как минимум 2 точки пересечения, которые можно получить имея в кластере кадровой диаграммы не менее трёх точек. Кластеры из при текущей кластеризации являются шумом, причины этого объяснены в следующем разделе.

\subsection{Описание алгоритма}
Создадим пустой список кластеров $ F\_C $. Циклически обходим список $ C\_D $, в котором хранятся кластеры кластерной диаграммы. В цикле:

\begin{enumerate}
\item Составим список точек пересечений $ I\_P $. Для этого из каждой точки кластера выпустим проекционную прямую и найдём точки пересечения всех прямых, у которых основание находится на соседних кадрах.
\item Кластеризуем список точек $ I\_P $ алгоритмом FOREL с параметром R. Более подробно:

\begin{enumerate}
\item $ S $ -- список всех некластеризованных точек. В начале он равен $ I\_P $.
\item В цикле, пока список $ S $ не пуст выполняем следующее:

\begin{enumerate}
\item Берём первую точку из списка $ S $, добавляем её в новый кластер $ С $ и удаляем из списка. Назначим центром кластера только что добавленную точку.
\item Пока центр кластера меняется выполняем в цикле:

\begin{enumerate}
\item Считаем расстояние от всех точек $ S $ до центра кластера $ C $.
\item Добавим все точки, расстояние от которых до центра кластера $ C $ не больше $ R $.
\item Пересчитаем центр кластера $ C $.
\end{enumerate}

\item Удаляем из $ S $, все точки, которые попали в $ C $.
\item Добавим кластер $ C $ в список $ F\_C $.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{enumerate}

Стоит заметить, что сходимость за конечное количество шагов алгоритма кластеризации FOREL доказана~\cite{Zagoruiko_forel}.

\subsection{Сложность алгоритма}

Из-за принципа нахождения точек пересечения проекционных прямых их количество будет $ O(n) $, следовательно, на построение всех этих точек уйдёт $ O(n) $ операций, поскольку поиск одной такой точки выполняется за $ O(1) $ операций.

Поскольку в каждой итерации алгоритма FOREL пересчитывается расстояние от центра кластера до всех точек из списка $ S $, то эта операция не может затратить времени больше, чем $ O(n) $, поскольку в $ S $ не может содержать точек больше $ n $. По той же причине, расчёт центра кластера займёт не более $ O(n) $ времени. Следовательно, одна итерация алгоритма FOREL будет выполняться за время $ O(n) $.